\section{Recomendaciones}

\begin{itemize}
	
	\item Mejorar el sistema de comunicación de radiofrecuencia; considerar utilizar otros módulos de radiofrecuencia.
		
	\item Mejorar la eficiencia de la batería o considerar utilizar una batería más grande para obtener por lo menos 8 horas de operación del prototipo. 
	
	\item Por recomendación del personal de la empresa sería bueno que la base de datos de la aplicación se pueda sincronizar con su base de datos. 
	
	\item El estudió de la programación multihilo sería excelente para futuros estudiantes, porque es utilizada en las aplicaciones móviles de iOS y Android. Se aprende a manejar correctamente los recursos del sistema; ya que, requiere una buena lógica de programación.
	
	\item Para las materías de diseño tridimensional o animaciones digitales en 3D se debería considerar utilizar software de Autodesk (AutoCAD y Fusion360). La adquisición de licencias es gratuita con el correo de la universidad y el ambiente de Autodesk es utilizado en el campo laboral hoy en día. Para renderizar animaciones no es necesaria una maquina potente; gracias a su servicios en la nube y se tiene amplia documentación en inglés y español.
	
	\item Se debe de reflexionar en la materias impartidas en la carrera de Licenciatura en Ingeniería en Sistemas y Computación. Amplio conocimiento las áreas de electrónica, programación web y móvil, ayudaría bastante al desarrollo de nuevos dispositivos IOT (Internet de las cosas); ya que esun mercado en expansión a nivel mundial.
	
\end{itemize}
