\thispagestyle{plain}
	\section{Bases de Datos}
		\par 
			Un sistema gestor de bases de datos (SGBD) consiste en una colección de datos interelacionados y un conjunto de programas para acceder a dichos datos. La colección de datos, normalmente denominada base de datos, contiene información relevante para una empresa. El objetivo principal de un SGBD es proporcionar una forma de almacenar y recuperar la información de una base de datos de manera que sea tanto práctica como eficiente.
			
		\par \noindent
			Los sistemas de bases de datos se diseñan para gestionar grandes cantidades de información. La gestión de datos implica tanto definición de estructuras para almacenar la información como la provisión de mecanismos para la manipulación de la información. Además, los sistemas de bases de datos deben proporcionar la fiabilidad de la información almacenada, a pesar de las caídas del sistema o los intentos de acceso sin autorización. Si los datos van a hacer compartidos entre diversos usuarios, el sistema debe evitar posibles resultados anómalos.
			
		\par \noindent
			Un propósito principal de un sistema de bases de datos
			es proporcionar a los usuarios una visión abstracta de
			los datos. Es decir, el sistema esconde ciertos detalles
			de cómo los datos se almacenan y mantienen.
			
		\par \noindent
			Por debajo de la estructura de la base de datos está el
			modelo de datos: una colección de herramientas conceptuales para describir los datos, las relaciones entre
			los datos, la semántica de los datos y las restricciones
			de los datos. El modelo de datos entidad-relación es un
			modelo de datos ampliamente usado, y proporciona una
			representación gráfica conveniente para ver los datos,
			las relaciones y las restricciones. Otros modelos de datos son el modelo de datos orientado a objetos, el relacional orientado
			a objetos, el modelo de datos semiestructurados y el modelo relacional.
			
		\input{cap2files/subsections5/entidadrelacion}
		
		\input{cap2files/subsections5/sqlite}