\subsection{ISO 9000:2015 \cite{iso9000}}
\subsection*{Sistemas de gestión de calidad: Fundamentos y Vocabulario}

\par 
Los conceptos y los principios de la gestión de la calidad descritos en esta Norma Internacional
proporcionan a la organización la capacidad de cumplir los retos presentados por un entorno que es
profundamente diferente al de décadas recientes El contexto en el que trabaja una organización
actualmente se caracteriza por el cambio acelerado, la globalización de los mercados, los recursos
limitados y la aparición del conocimiento como un recurso principal El impacto de la calidad se extiende
más allá de la satisfacción del cliente puede tener además un impacto directo en la reputación de la
organización.

\par \noindent 
La sociedad está más formada y demanda más. lo que hace a las parles interesadas más influyentes
progresivamente. Esta Norma Internacional proporciona una manera de pensar más amplia en relación
con la organización, proporcionando conceptos y principios fundamentales para utilizar en el desarrollo
de un Sistema de Gestión de la Calidad (SGC).

\clearpage

\par \noindent 
Todos los conceptos, principios y sus interrelaciones deberían verse como un conjunto y no aislados unos de otros. Un concepto o principio individual no es más importante que otro. En cada momento es crítico encontrar un balance correcto en su aplicación. Para leer en detalle esta norma ver el \textbf{Anexo 1}.

\par \noindent
A pesar de que la norma ISO 9000:2015 define los conceptos de calibración y medición. Debemos tener un conocimiento general de la norma ISO 17025:2005; ya que, si nuestro prototipo sigue los lineamientos de esta norma. Le da mas credibilidad para su futura implementación en pruebas de campo con SIGCSA. La norma ISO 17025:2005, hoy en día, se encuentra en estado de retiro debido a la publicación de la nueva versión 2017. No obstante sigue siendo una buena guía la versión 2005 para nuestro prototipo.
