\subsection{SQLite}
	\par 
		SQLite es un motor de base de datos SQL embebido, esto quiere decir que trabaja como un manejador de bases de datos local. Es usado por nombres prominentes como
		Adobe en Adobe Integrated Runtime (AIR); Airbus, en su software de vuelo; el lenguaje de programción Python viene 
		con SQLite; PHP; y muchos más. En el dominio móvil, SQLite es una opción muy popular
		en varias plataformas debido a su naturaleza liviana. Apple lo usa en el iPhone y
		Google en el sistema operativo Android.
	
	\par \noindent	
		Las ventajas de utilizar SQLite son:
		
		\begin{itemize}
			\item Cero-configuración: SQLite está diseñado de tal manera que no requiere
			archivos de configuración. No requiere pasos de instalación o configuración inicial; no tiene un
			proceso de servidor en ejecución y sin pasos de recuperación, incluso si falla. No hay servidor
			y está directamente integrado en nuestra aplicación. Además, no hay administrador
			requerido para crear o mantener una instancia de la base de datos, o establecer permisos para los usuarios. En breve,
			esta es una verdadera base de datos sin DBA (Data Base Administrator, por sus siglas en inglés).
			
			\item Sin Derechos de Autor: El código fuente
			de SQLite es de dominio público.
			
			\item Multiplataforma: Los archivos de base de datos de un sistema se pueden mover a un sistema que ejecuta un
			arquitectura diferente sin ningún tipo de molestia. Esto es posible porque el archivo de la base de datos se encuentra en un formato binario y todas las máquinas usan el mismo formato.
			
			\item Compacto: Una base de datos SQLite es un único archivo de disco ordinario; viene sin un
			servidor y está diseñado para ser ligero y simple. Estos atributos conducen a una muy
			motor de base de datos liviano.
			
			\item Lenguaje SQL: El lenguaje utilizado en SQLite es el lenguaje SQL, el cual es ampliamente utilizado por desarrolladores y de uso común en bases de datos relacionales.
			
		\end{itemize}
		
		