\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{sigcsa-nosotros}
Soluciones Integrales en Gestión de Calidad S.A. (2018). Nosotros. http://www.sigcsapanama.com/nosotros/

\bibitem{smartphone}
Teléfono inteligente.\\ https://es.wikipedia.org/wiki/Tel\%C3\%A9fono\_inteligente

\bibitem{android-wiki}
Sistemas Operativos Android.\\ https://es.wikipedia.org/wiki/Sistemas\_Operativos\_Android

\bibitem{android-xataka}
Ramírez, I. Historia y evolución de Android: cómo un sistema operativo para cámaras digitales acabó conquistando los móviles.  https://www.xatakandroid.com/sistema-operativo/historia-y-evolucion-de-android-como-un-sistema-operativo-para-camaras-digitales-acabo-conquistando-los-moviles

\bibitem{lollipop}
Android Lollipop. https://es.wikipedia.org/wiki/Android\_Lollipop.

\bibitem{arduino-intro}
Arduino - Introduction.  https://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction

\bibitem{artofelectronics}
Horowitz, P. and Hill, W. (2015). The art of electronics. 3rd ed. Cambridge: Cambridge University Press.

\bibitem{bluetooth}
Wiki.eprolabs.com. Bluetooth Module HC-05. https://wiki.eprolabs.com/index.php?title=Bluetooth\_Module\_HC-05 

\bibitem{nrf}
Nordic Semicunductor. DATASHEET nRF24L01+ Single Chip 2.4GHz Transceiver Product Specification v1.0.

\bibitem{sensores-arduino}
Aprendiendo Arduino. Sensores y Actuadores. https://aprendiendoarduino.wordpress.com/2016/12/18/sensores-y-actuadores/

\bibitem{sensores-wiki}
Sensor. https://es.wikipedia.org/wiki/Sensor

\bibitem{ds18b20}
DATASHEET DS18B20 Programmable Resolution 1-Wire Digital Thermometer. 4th rev. https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/DS18B20.pdf

\bibitem{dht11}
DATASHEET DHT11 Humidity \& Temperature Sensor. https://www.mouser.com/ds/2/758/DHT11-Technical-Data-Sheet-Translated-Version-1143054.pdf

\bibitem{termometro}
Es.wikipedia.org. Termómetro.\\ https://es.wikipedia.org/wiki/Term\%C3\%B3metro
 
\bibitem{impresoras3d-valverde}
Valverde Ponce, R. IMPRESORAS 3D: Marco teórico, modelos de desarrollo y campos de aplicación. Universidad Castilla-La Mancha. 

\bibitem{impresoras3d-monterrey}
Silva Cid del Prado, A., Urriza Arellano, B., Muro López, M. and Bandala Malpica, S. (2016). Metodología de la impresión tridimensional: Modelado de Deposición Fundida (FDM). Tecnológico de Monterrey.

\bibitem{impresoras3d-blog}
whiteclouds 3D printing. Digital Light Processing (DLP). http://ss.whiteclouds.com/3dpedia-index/digital-light-processing-dlp

\bibitem{calibracion-fluke}
Us.flukecal.com. Learn About Calibration Basics | What Is Calibration | by Fluke. https://us.flukecal.com/literature/about-calibration.

\bibitem{temperatura-fluke}
Us.flukecal.com. Temperature Calibration Equipment | Fluke. https://us.flukecal.com/products/temperature-calibration.

\bibitem{iso9000}
International Organization for Standardization. (2015). Sistemas de gestión de calidad: fundamentos y vocabulario (ISO 9000).  
https://www.iso.org/standard/45481.html

\bibitem{iso17025}
International Organization for Standardization. (2005). Requisitos generales para la competencia de los laboratorios de prueba y calibración (ISO 17025).  
https://www.iso.org/standard/39883.html

\bibitem{po25}
Soluciones Integrales en Gestión de Calidad, S.A. (Junio 2017). Procedimiento para Caracterización de Medios
Isotermos (SIGCSA-PO-25)

\bibitem{po14}
Soluciones Integrales en Gestión de Calidad, S.A. (Junio 2017). Procedimiento para Calibración de Termómetro (SIGCSA-PO-14)

\bibitem{lcd}
Pantalla de cristal líquido.  https://es.wikipedia.org/wiki/Pantalla\_de\_cristal\_l\%C3\%ADquido 

\bibitem{lcm}
XIAMEN AMOTEC DISPLAY CO.,LTD .DATASHEET - SPECIFICATION OF LCD MODULE, ADM1602K-NSW-FBS. (2008).

\bibitem{nokia1}
Components101.com. Nokia 5110 LCD Pinout, Features, Uses Tips \& Datasheet. https://components101.com/nokia-5110-lcd

\bibitem{nokia2}
Phillips Semiconductors. (1999). DATASHEET - PCD8544 48 × 84 pixels matrix LCD controller/driver.

\bibitem{ili9341}
ILI TECHNOLOGY CORP (ILITEK). DATASHEET a-Si TFT LCD Single Chip Driver 240RGBx320 Resolution and 262K color.

\bibitem{onewire-github}
GitHub. PaulStoffregen/OneWire. https://github.com/PaulStoffregen/OneWire .

\bibitem{dallas-github}
GitHub. milesburton/Arduino-Temperature-Control-Library. https://github.com/milesburton/Arduino-Temperature-Control-Library.

\bibitem{edu8tv}
educ8s. Nick Koumaris.
http://educ8s.tv/arduino-2-8-ili9341-tutorial/

\bibitem{adafruit-gfx}
GitHub. adafruit/Adafruit-GFX-Library.  https://github.com/adafruit/Adafruit-GFX-Library

\bibitem{adafruit-lcd}
GitHub. adafruit/Adafruit\_ILI9341. https://github.com/adafruit/Adafruit\_ILI9341.

\bibitem{rf24}
GitHub. nRF24. https://github.com/nRF24/RF24.

\bibitem{digitalio}
GitHub. greiman. https://github.com/greiman/DigitalIO

\bibitem{rf24-docs}
Tmrh20.github.io. Optimized High Speed NRF24L01+ Driver Class Documenation: Arduino. https://tmrh20.github.io/RF24/Arduino.html

\bibitem{btterminal}
Play.google.com. https://play.google.com/store/apps/details?id=Qwerty.BluetoothTerminal

\bibitem{intro-historia}
J.M.S. Pearce, 
Emeritus Consultant Neurologist (2002). A brief history of the clinical thermometer

\bibitem{firmware}
Es.wikipedia.org. Firmware.\\ 
https://es.wikipedia.org/wiki/Firmware

\bibitem{androidapp}
Android Developers. (2018). android.app  |  Android Developers.  https://developer.android.com/reference/android/app/package-summary 

\end{thebibliography}