\chapter{Diseño y Desarrollo del Prototipo}
\par 
El presente capítulo se describe los pasos a seguir para la elaboración del prototipo de dispositivo de medición de temperatura. Para el desarrollo se tomarán en consideración aquellas tecnologías que cumplen con las características necesaria y/o aquellas que ofrezcan un valor agregado al proyecto. El principal componente del prototipo es la placa Arduino la cual brinda componentes adicionales como un regulador de voltaje y un convertidor serial a USB, muy útil al momento de programar el microcontrolador. Otras de las razones por la cual utilizamos Arduino son\cite{arduino-intro}:

\begin{itemize}
	\item Económico: 
	Las placas Arduino son relativamente económicas en comparación con otras plataformas de microcontroladores. La versión menos costosa del módulo Arduino se puede ensamblar a mano, e incluso los módulos Arduino premontados cuestan menos de \$50.
	
	\item Multiplataforma: El software Arduino (IDE) se ejecuta en sistemas operativos Windows, Macintosh OSX y Linux. La mayoría de los sistemas de microcontroladores están limitados a Windows.
	
	\item Ambiente de Programación Sencilla: El software Arduino (IDE) es fácil de usar para principiantes, pero lo suficientemente flexible como para que los usuarios avanzados puedan aprovecharlo también. Para los maestros, está convenientemente basado en el entorno de programación de Procesamiento, por lo que los estudiantes que aprenden a programar en ese entorno estarán familiarizados con el funcionamiento del IDE de Arduino, adicional el lenguaje de programación es muy parecido a C++.
	
	\item Software Extensible: El software Arduino se publica como herramientas de código abierto, disponibles para la extensión por programadores experimentados. El lenguaje puede expandirse a través de bibliotecas C ++, y las personas que quieran comprender los detalles técnicos pueden dar el salto de Arduino al lenguaje de programación AVR C en el que se basa. Del mismo modo, puede agregar código AVR-C directamente en sus programas Arduino si así lo desea.
	
	\item Hardware Extensible: 
	Los planes de las placas Arduino se publican bajo una licencia de Creative Commons, por lo que los diseñadores de circuitos experimentados pueden hacer su propia versión del módulo, ampliarlo y mejorarlo. Incluso los usuarios relativamente inexpertos pueden construir la versión del módulo para comprender cómo funciona y ahorrar dinero.
\end{itemize}

\par \noindent
Una vez que se haya probado todos los módulos individualmente para corroborar su funcionamiento. Se desarrolló un solo firmware para poder interarticular con todos los módulos a la vez. 

\par \noindent
Por último, se diseño un esquemático y una placa; se soldarón los componentes pasivos, módulos y placa Arduino y se diseñó e imprimió en una impresora 3D el armazón del prototipo.

\input{files/cap4files/sections/protocir}

\input{files/cap4files/sections/firmware}

\input{files/cap4files/sections/appandroid}

\input{files/cap4files/sections/disenoprototipo}
