\section{Desarrollo de Aplicación en Android}

\par 
El desarrollo de la aplicación en Android no requiere de un software especializado como es en el caso de iOS. Solamente es necesario una computadora con un sistema operativo: Windows, Mac Os o Linux. El entorno de desarrollo que utilizaremos es Android Studio; ya que, es soportado oficialmente por Google y recibe actualizaciones habitualmente. Adicional no es indispensable más si es recomendable utilizar un dispositivo de prueba con la versión de Android para cual estaremos desarrollando. Android Studio cuenta con un emulador con capacidad de emular la mayoría de los dispositivos Android en el mercado; sin embargo, dependiendo de qué tan reciente sea el dispositivo que emular, de la misma manera utilizará más recursos del computador.

\clearpage

\par \noindent
Recordemos que el objetivo de la aplicación es el siguiente: establecer una comunicación bluetooth con nuestro prototipo y dependiendo de los parámetros asignados por el usuario final. Capturar las mediciones de temperatura respetando los parámetros seleccionados por el usuario y guardando los resultados en una base de datos local para ser consultados después.

\par \noindent
Nuestra aplicación requiere esencialmente de 3 elementos que debemos desarrollar: 

\begin{itemize}
	\item La interfaz
	\item Los Servicios del segundo plano
	\item La base de datos
\end{itemize}

\par \noindent
Como es necesario primero diseñar la interfaz para poder insertar datos en nuestra aplicación empezaremos por ahí. Cabe a destacar que la compañía SIGCSA nos ha dado el permiso de utilizar los logos y colores oficiales de la compañía para el desarrollo de la aplicación.

\input{files/cap4files/subsections/interfazapp}

\input{files/cap4files/subsections/funcionesapp}

\input{files/cap4files/subsections/serviciosapp}

\input{files/cap4files/subsections/dbapp}
