\thispagestyle{plain}

\section{ESTRUCTURA CAPITULAR PROPUESTA}

\begin{enumerate}	
	\item Aspectos generales
	
	\begin{enumerate}
		\item Objetivo general
		\item Objetivos específicos
		\item Sobre SIGCSA
		\item Antecedentes de la empresa
		
	\end{enumerate}
	
	\item Marco Teórico
	
	\begin{enumerate}	
		\item Normas de calidad
		\item Tecnología existente
		
		\begin{enumerate}
			\item Smartphone (Android)
			\item Arduino
			\item Sensores en general
			\item Termómetros
			\item Impresoras 3D
			\item Equipos utilizados para la calibración de termómetros.
			
			\item Componentes electronicos y Arduino.
			
			\item Principios y buenas practicas de usabilidad e interfaces móviles.
		\end{enumerate}
		
		\item Lenguajes de programación
		\item Bases de datos
		\item HCI
		
		\begin{enumerate}
			\item Metodologías
			\item Normas
			\item Evaluación
		\end{enumerate}
		
	\end{enumerate}

	\item Análisis de procesos 
	
	\begin{enumerate}
		\item Proceso operativo SIGCSA-PO-25
		\item Proceso operativo SIGCSA-PO-14
	\end{enumerate}

\thispagestyle{empty}
\newpage
		
	\item Diseño y Desarrollo del prototipo
	
	\begin{enumerate}
		\item Prototipo de circuito del termómetro.
		\item Desarrollo de firmware del Arduino.
		\item Diseño de interfaz para smartphone.
		\item Desarrollo de aplicación para smartphone.
		\item Diseño de circuito del termómetro.
		\item Diseño estético del termómetro.
	\end{enumerate}
	
	\item Evaluación y análisis de resultados
	
	\begin{enumerate}
		\item Pruebas del sistema en campo.
		\item Comparación del sistema propuesto, con respecto al sistema utilizado por SIGCSA.
	\end{enumerate}
	
	
	\item Conclusión
	
	\item Referencias
	
	\item Anexos
	
\end{enumerate}
