\thispagestyle{plain}
\section{INTRODUCCIÓN}

\subsection{Antecedentes}
\indent En este trabajo se presenta la propuesta para desarrollar un sistema de termómetros inteligentes para la empresa Soluciones Integrales en Gestión de Calidad S.A (SIGCSA), que ayude con tareas operativas de la organización, con el fin de optar por tal título de Licenciatura en Ingeniería en Sistemas y Computación.

\par 
\noindent La visión de SIGCSA es ``Empresa líder certificada, reconocida nacional e internacionalmente en implementar programas de gestión de calidad en equipos de laboratorios.''

\par
\noindent Se estará trabajando en un proyecto
multidisciplinario en el cual se pretende colaborar de manera exitosa con el personal operativo de la empresa, para conocer en detalle el proceso operativo para la captura de temperatura de equipos de refrigeración y automatizar dicho proceso.



\par 
\noindent
SIGCSA es líder nacional en mantenimientos y calibraciones de equipos de laboratorio clínico e implementación de sistemas de gestión de calidad. Entre sus clientes se encuentran la caja del seguro social (CSS) y la clínica hospital San Fernando.

\noindent
Su misión es ``Implementar un programa de gestión de calidad para equipos de laboratorio, a través de la atención personalizada, profesional y confidencial que le garantizará a nuestros clientes el cumplimiento de las normativas de calidad.''

\par 
\noindent
SIGCSA trabaja para toda la República de Panamá ofreciendo servicios para todos los laboratorios clínicos y hospitales.
Dentro de este proyecto, se busca mezclar las disciplinas de la electrónica, estadística, ingeniería e informática para crear un producto que brinde un valor agregado a la empresa.

\par 
\noindent
A continuación, se presentará brevemente la propuesta del trabajo teórico-práctico, la cual
se presenta como primera parte una descripción del proyecto, luego se muestran los
objetivos generales y específicos, más adelante se muestran los aportes y la justificación
del mismo para luego en la siguiente sección mostrar el alcance. Se presenta también la
metodología, luego se presenta un cronograma de
actividades para el desarrollo del producto final y por último en el
contenido se tiene una estructura capitular tentativa.

\thispagestyle{empty}
\newpage

\subsection{Caracterización de la Problemática}
La empresa SIGCSA actualmente en su proceso operativo SIGCSA-PO-25 para la caracterización de medios isotermos (equipos o instrumentos diseñados para mantener una temperatura controlada), cuenta con termómetros calibrados de la marca Traceable, los mismos utilizan una sonda que es colocada en áreas especificas de los equipos para obtener la temperatura en dichas areas. Se utilizan nueve termómetros o 4 termómetros por equipo. La persona encargada de realizar este proceso debe registrar 10 datos de cada sensor a intervalos de 5 minutos.

\par
\noindent
Ante lo anterior expuesto se puede observar el problema que se tiene al medir los diferentes equipos, debido al tiempo que el mismo requiere por parte de cada trabajador, además de la existencia de posibles errores de medición (error humano) al momento de captar la información.

\subsection{Justificación}

Este procedimiento de registrar valores, es la perfecta oportunidad de combinar hardware y software para automatizar el proceso.
La solución propuesta permitiría que los colaboradores de SIGCSA, realicen el proceso previamente mencionado, de manera automatizada y simultánea a través de la integración de hardware y software. 

\subsection{Restricciones}

\par
\noindent
\begin{itemize}
	
	\item La aplicación móvil que se comunicará con los sensores, se desarrollará exclusivamente para el sistema operativo
	 Android 5.0 o superior.
	
	\item El smartphone que se comunicará con los termómetros debe contar con tecnología bluetooth 2.0.
	
	
\end{itemize}

\newpage
\thispagestyle{plain}

\subsection{Metodología de Investigación a utilizar}
\noindent
La metodología de investigación que utilizaremos sera:

\begin{itemize}

\item Análisis de los procesos: Se realizará específicamente el estudio de las disposiciones generales, la metodología de calibración y los cálculos necesarios para la obtención de resultados en los procesos SIGCSA-PO-25 y SIGCSA-PO-14. 

\item Identificación de Tecnologías existentes: En esta etapa se procederá a una investigación de las diferentes tecnologías existentes con respecto a termómetros, arduino, etc.

\item Determinar los elementos de usabilidad: Identificar los conceptos referentes a usabilidad y aplicación de la misma en interfaces móviles.

\item Diseño y Desarrollo del prototipo: Se realizarán los diversos modelos para el circuito necesario y las interfaces, asi como la elaboración de los mismos.

\item Desarrollo de Aplicación Móvil: Se desarrollará la aplicación móvil en el sistema operativo Android 5.0, el cual debe visualizar los resultados capturados por el prototipo. 

\item Pruebas y Resultados: En esta etapa se procederá a realizar las diferentes pruebas sobre el prototipo creado para la medición de temperatura y el software desarrollado.
	
\end{itemize}

